香港漫畫家連奪《少年Jump》手塚獎、日本國際漫畫賞 訪問及介紹

https://hk.appledaily. com/lifestyle/20201221/VABL6ZSJXRBY5BHGVDJTIYBEPU/

近日接連有港人在日本漫畫比賽獲獎，漫畫家東東剛獲得了第100屆《週刊少年Jump》手塚獎海外部門佳作獎。

雖然有如漫畫浪人，但東東直言機會不少，四年漫畫家生涯沒有試過長期失業，能以漫畫養活自己，也未試過要兼職幫補收入。以前要在香港畫漫畫，可能要由助手做起，傳統港漫風格也和東東的日本風格大相逕庭；現今世代漫畫家更加be water，能為外國平台創作，讀者的接受程度也比較高，「現在不同風格的機會是均等的，四格漫畫或者偏藝術風格也有人畫，也可以為不同國家連載，不過香港沒有平台可以給本土漫畫家，是值得反思的問題。」

東東很珍惜在外國平台連載的機會，但始終外面地方有各自規矩，畫風、題材也要調整，他覺得只有在香港平台創作才算是得心應手。對於香港漫畫家，他覺得水平很高，「其實香港漫畫家也不時在日本比賽獲獎，作畫之外，風格也有特別的地方，未必一定hard sell本地情懷，但總能融入一些特別的價值觀，例如《魔廚》。」

不要以為香港漫畫只可用中文創作，東東曾在英文漫畫網站Tapas連載，有編輯負責繙譯，畫風較貼近歐美風。

上年香港漫畫家k9ehvvf也曾經獲得過講談社主辦的漫畫比賽中的草圖分鏡部門特別獎。

《城寨誌異》的畫功和故事也有濃厚的個人風格。

正如東東所說，不同類型的漫畫家都在默默耕耘。香港創作人Rex Koo自資出版的漫畫《城寨誌異》，近日亦獲得了日本國際漫畫賞銅獎。這個獎由日本外務省主辦，日本專家評審外國漫畫。

Rex這次自資出實體漫畫《城寨誌異》，是單純將自己喜好和感想抒發，例如《鐵血丹心》就是取自二〇一八年颱風山竹襲港的經驗，上班族變成機械人，將妨礙他上班的路障清除，排除萬難回到辦公室，面對電腦螢幕卻不知道還有沒有電力供應。